let questions =[
{
"numb": 1,
"question": "প্রমথ চৌধুরীর শিক্ষাজীবন ছিল-",
"answer": "(2) কৃতিত্বপূর্ণ",
"options": [
"(1) দুর্বিষহ",
"(2) কৃতিত্বপূর্ণ",
"(3) সাদাসিধে",
"(4) টানাপড়েনের"
]
},
{
"numb": 2,
"question": "‘সবুজ পত্র’ কে সম্পাদনা করতেন?",
"answer": "(4) প্রমথ চৌধুরী",
"options": [
"(1) রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
"(2) কাজী নজরুল ইসলাম",
"(3) ফররুখ আহমদ",
"(4) প্রমথ চৌধুরী"
]
},
{
"numb": 3,
"question": "কার নেতৃত্বে বাংলা সাহিত্যে নতুন গদ্যধারা সূচিত হয়?",
"answer": "(3) প্রমথ চৌধুরী",
"options": [
"(1) ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর",
"(2) রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
"(3) প্রমথ চৌধুরী",
"(4) মানিক বন্দ্যোপাধ্যায়"
]
},
{
"numb": 4,
"question": "‘প্রমথ চৌধুরীর নেতৃত্বেই বাংলা সাহিত্যে নতুন গদ্যধারা সূচিত হয়।’ এখানে ‘নতুন গদ্যধারা’ বলতে ",
"answer": "(2) চলিতরীতি",
"options": [
"(1) সাধুরীতি",
"(2) চলিতরীতি",
"(3) আঞ্চলিক রীতি",
"(4) মিশ্র রীতি"
]
},
{
"numb": 5,
"question": "প্রমথ চৌধুরীর মতে আমরা কিসের রস উপভোগ করতে প্রস্তুত নই?",
"answer": "(2) সাহিত্যের রস",
"options": [
"(1) অমৃত রস",
"(2) সাহিত্যের রস",
"(3) সুখের রস",
"(4) ফলের রস"
]
},
{
"numb": 6,
"question": "কিসের দ্বারা আমাদের গায়ের জ্বালা ও চোখের জল দুই-ই দূর হতে পারে?",
"answer": "(2) সাহিত্যচর্চা/শিক্ষা",
"options": [
"(1) ব্যবসায়",
"(2) সাহিত্যচর্চা/শিক্ষা",
"(3) উপাসনা",
"(4) খেলাধুলা"
]
},
{
"numb": 7,
"question": "শিক্ষার মাহাত্ম্য কী?",
"answer": "(1) স্বশিক্ষিত হওয়া",
"options": [
"(1) স্বশিক্ষিত হওয়া",
"(2) বড় কোনো চাকরি করা",
"(3) টাকাপয়সা রোজগার করা",
"(4) খেতাব অর্জন করা"
]
},
{
"numb": 8,
"question": "কে সাহিত্যের সার্থকতা বোঝে না, বোঝে শুধু অর্থের সার্থকতা?",
"answer": "(3) ডেমোক্রেসি",
"options": [
"(1) অশিক্ষিত মানুষ",
"(2) শিক্ষিত মানুষ",
"(3) ডেমোক্রেসি",
"(4) কলেজ পড়ুয়া বিদ্বান"
]
},
{
"numb": 9,
"question": "ডেমোক্রেসির গুরুরা কী চেয়েছিলেন? অথবা, ডেমোক্রেসির গুরুরা কী করতে চেয়েছিলেন?",
"answer": "(1) সকলকে সমান করতে",
"options": [
"(1) সকলকে সমান করতে",
"(2) সকলকে বড় করতে",
"(3) সকলকে দমন করতে",
"(4) সকলকে ছোট করতে"
]
},
{
"numb": 10,
"question": "প্রমথ চৌধুরীর মতে, আমাদের শিক্ষিত সমাজের লোলুপদৃষ্টি আজও কিসের ওপর পড়ে রয়েছে?",
"answer": "(2) অর্থের",
"options": [
"(1) সম্মানের",
"(2) অর্থের",
"(3) প্রতিপত্তির",
"(4) সম্পদের"
]
},
{
"numb": 11,
"question": "সাহিত্যে পাওয়া যায়-",
"answer": "(3) মানুষের পুরো মনের সাক্ষাৎ",
"options": [
"(1) জ্ঞান-বিজ্ঞানের সাক্ষাৎ",
"(2) জীবন ও মৃত্যুর সাক্ষাৎ",
"(3) মানুষের পুরো মনের সাক্ষাৎ",
"(4) মানুষের আংশিক মনের সাক্ষাৎ"
]
},
{
"numb": 12,
"question": "মনগঙ্গার তোলা জল কোনটি?",
"answer": "(3) দর্শন-বিজ্ঞান",
"options": [
"(1) ধর্মীয় শাস্ত্র",
"(2) সাহিত্যিক রচনা",
"(3) দর্শন-বিজ্ঞান",
"(4) গবেষণা গ্রন্থ"
]
},
{
"numb": 13,
"question": "শিক্ষা বিষয়ে লেখকের বিশ্বাস সম্পর্কে নিচের কোন যুক্তিটি সমর্থনযোগ্য?",
"answer": "(3) শিক্ষা কেউ কাউকে দিতে পারে না",
"options": [
"(1) বইপত্রে শিক্ষা নিহিত রয়েছে",
"(2) শিক্ষা ব্যতীত জীবন চলে না",
"(3) শিক্ষা কেউ কাউকে দিতে পারে না",
"(4) শিক্ষা মানুষকে অর্থবিত্ত এনে দেয়"
]
},
{
"numb": 14,
"question": "‘বই পড়া’ প্রবন্ধে লেখক লাইব্রেরিকে কিসের ওপর স্থান দিয়েছেন?",
"answer": "(2) স্কুল-কলেজের",
"options": [
"(1) হাসপাতালের",
"(2) স্কুল-কলেজের",
"(3) অর্থ-বিত্তের",
"(4) জ্ঞানী মানুষের"
]
},
{
"numb": 15,
"question": "সুশিক্ষিত লোক মাত্রই",
"answer": "(4) স্বশিক্ষিত",
"options": [
"(1) বিদ্বান",
"(2) আলেম",
"(3) পণ্ডিত",
"(4) স্বশিক্ষিত"
]
},
{
"numb": 16,
"question": "স্বশিক্ষিত বলতে বোঝায়-",
"answer": "(1) সৃজনশীলতা অর্জন",
"options": [
"(1) সৃজনশীলতা অর্জন",
"(2) বুদ্ধির জাগরণ",
"(3) সার্টিফিকেট অর্জন",
"(4) উচ্চ শিক্ষা অর্জন"
]
},
{
"numb": 17,
"question": "‘জীবনের সাথে সম্পর্কহীন বিদ্যা পঙ্গু’ এ উক্তিটির সাথে নিচের কোনটির ভাবগত ঐক্য রয়েছে?",
"answer": "(3) সুশিক্ষিত লোক মাত্রই স্বশিক্ষিত",
"options": [
"(1) স্বেচ্ছায় বই পড়লে তাকে নিষ্কর্মার দলে ফেলে দেই",
"(2) যথার্থ শিক্ষিত হলে মনের প্রসার ঘটে",
"(3) সুশিক্ষিত লোক মাত্রই স্বশিক্ষিত",
"(4) মনোরাজ্যের দান গ্রহণসাপেক্ষ"
]
},
{
"numb": 18,
"question": "রমথ চৌধুরীর মতে মনোরাজ্যের ঐশ্বর্যের সন্ধান দিতে পারে কে?",
"answer": "(1) শিক্ষক",
"options": [
"(1) শিক্ষক",
"(2) সাহিত্যিক",
"(3) বিদ্যাদাতা",
"(4) সুশিক্ষিত লোক"
]
},
{
"numb": 19,
"question": "‘আমরা দাতার মুখ চেয়ে গ্রহীতার কথাটা একেবারেই ভুলে যাই।’ এখানে ‘দাতা ও গ্রহীতা’ বলতে বোঝানো হয়েছে-",
"answer": "(3) শিক্ষক ও ছাত্রকে",
"options": [
"(1) লেখক ও পাঠককে",
"(2) জ্ঞানী ও মূর্খকে",
"(3) শিক্ষক ও ছাত্রকে",
"(4) মহাজন ও খাতককে"
]
},
{
"numb": 20,
"question": "যথার্থ গুরুর কাজ কী?",
"answer": "(2) শিষ্যের আত্মাকে উদ্বোধিত করা",
"options": [
"(1) শিক্ষার্থীকে পড়ালেখার প্রতি আগ্রহী করা",
"(2) শিষ্যের আত্মাকে উদ্বোধিত করা",
"(3) শিষ্যকে উপযুক্ত মানুষরূপে গড়ে তোলা",
"(4) শিষ্যকে নোট করে দেওয়া"
]
},
{
"numb": 21,
"question": "শিক্ষকের সার্থকতা কোথায়?",
"answer": "(2) শিক্ষা অর্জনে ছাত্রকে সক্ষম করায়/শিষ্যের আত্মাকে উদ্বোধিত করায়",
"options": [
"(1) মনোযোগী করে তোলায়",
"(2) শিক্ষা অর্জনে ছাত্রকে সক্ষম করায়/শিষ্যের আত্মাকে উদ্বোধিত করায়",
"(3) শিক্ষার্থীকে বিদ্যালয়ে যেতে অভ্যস্ত করায়",
"(4) শিক্ষাদান করায়"
]
},
{
"numb": 22,
"question": "শিষ্যকে বিদ্যার সাধনা কীভাবে করতে হয়?",
"answer": "(2) নিজ চেষ্টায়",
"options": [
"(1) বই পড়ে",
"(2) নিজ চেষ্টায়",
"(3) আত্মস্থ করে",
"(4) গুরুর সহায়তায়"
]
},
{
"numb": 23,
"question": "কোন সত্য স্বীকার করতে আমরা কুণ্ঠিত হই?",
"answer": "(1) পাস করা ও শিক্ষিত হওয়া এক বস্তু নয়",
"options": [
"(1) পাস করা ও শিক্ষিত হওয়া এক বস্তু নয়",
"(2) সুশিক্ষিত লোক মাত্রই স্বশিক্ষিত",
"(3) বিদ্যার সাধনা শিষ্যকে নিজে করতে হয়",
"(4) মানবজীবনে শিক্ষা সোনা ফলায়"
]
},
{
"numb": 24,
"question": "‘বই পড়া’ প্রবন্ধে সেকালে কারা ফ্রান্সকে রক্ষা করেছে? অথবা, সে যুগে ফ্রান্সকে কারা রক্ষা করেছিল?",
"answer": "(3) যারা পরীক্ষায় ভালো করেনি",
"options": [
"(1) যারা প্রচুর বই পড়েছে",
"(2) যারা পরীক্ষায় ভালো ফল করেছে",
"(3) যারা পরীক্ষায় ভালো করেনি",
"(4) যারা ধ্যানমগড়ব হয়ে লাইব্রেরিতে অধ্যয়ন করেছে"
]
},
{
"numb": 25,
"question": "যারা পাস করতে পারেনি তারাই দেশকে রক্ষা করেছে।” কথাটি কোন দেশ সম্পর্কে বলা হয়েছে?",
"answer": "(2) ফ্রান্স",
"options": [
"(1) রাশিয়া",
"(2) ফ্রান্স",
"(3) নাইজেরিয়া",
"(4) যুক্তরাষ্ট্র"
]
},
{
"numb": 26,
"question": "লেখক প্রমথ চৌধুরীর মতে কোনটি সাক্ষাৎভাবে উদরপূর্তির কাজে লাগে না?",
"answer": "(1) সাহিত্য",
"options": [
"(1) সাহিত্য",
"(2) লাইব্রেরি",
"(3) শিক্ষা",
"(4) জীবনীশক্তি"
]
},
{
"numb": 27,
"question": "‘বই পড়া’ প্রবন্ধে সাধারণ বিশ্বাসে কাদেরকে অলস বলা হয়েছে?",
"answer": "(2) যারা স্বেচ্ছায় বই পড়ে",
"options": [
"(1) যারা অর্থ উপার্জনে বিমুখ",
"(2) যারা স্বেচ্ছায় বই পড়ে",
"(3) যারা লেখাপড়ায় উৎসাহী নয়",
"(4) যারা কর্মবিমুখ"
]
},
{
"numb": 28,
"question": "মনের দাবি রক্ষা না করলে কী বাঁচে না-",
"answer": "(2) আত্মা",
"options": [
"(1) জীবন",
"(2) আত্মা",
"(3) মনুষ্যত্ব",
"(4) বিবেক"
]
},
{
"numb": 29,
"question": "‘ব্যাধিই সংক্রমক, স্বাস্থ্য নয়।’ এই উক্তিটি কোন প্রসঙ্গে করা হয়েছে?",
"answer": "(4) আমাদের শিক্ষার দৃষ্টিভঙ্গির প্রসঙ্গে",
"options": [
"(1) আমাদের কু-অভ্যাস প্রসঙ্গে",
"(2) আমাদের রোগব্যাধি প্রসঙ্গে",
"(3) আমাদের কুসংস্কার প্রসঙ্গে",
"(4) আমাদের শিক্ষার দৃষ্টিভঙ্গির প্রসঙ্গে"
]
}
];
